【引渡惡法】民主派頑抗建制霸權 涂謹申郭榮鏗獲選正副主席 表決通過撤回修例

【引渡惡法】民主派頑抗建制霸權 涂謹申郭榮鏗獲選正副主席 表決通過撤回修例

最後更新: 0506 20:47 / 建立時間 (HKT): 0506 16:04

【新增內會前主席回應】

建制派日前利用立法會內務委員會，粗暴DQ民主派涂謹申在《逃犯條例》修訂法案委員會的主持職務，立會秘書處更配合建制派，在取得法案委員會過半委員書面同意後，稱建制派石禮謙取代涂做主持，並取消原訂今午4時半召開的會議，改於本周六舉行。民主派質疑秘書處取消原來的會議是濫權且缺乏法理依據，頑強對抗建制派與秘書處的霸權，堅持如期開會，選出涂謹申和郭榮鏗擔任正副主席，並表決通過撤回修例草案，又決定周六再開會，與石禮謙召開會議的時間相同。其間建制派委員容海恩一度衝到主席枱前，舉牌示威，更舉手輪候發問，成為唯一出席會議的建制派委員；其餘建制派則在會議室外，斥委員「非法集會」。

相關新聞：【引渡惡法】曾鈺成批有人依章搗亂 梁君彥：勿令秘書處成磨心

在會議開始前，公民黨郭榮鏗再次聯絡秘書長陳維安不果，但聯絡上秘書處職員，對方稱已聽從新主席石禮謙的指示，取消今日的會議，故不出席這次會議。最終會議除有主持涂謹申和20多名民主派委員出席外，就連沒有參與民主派聯署譴責秘書處的醫學界議員陳沛然都有現身，惟絕大部份建制派委員和秘書處職員均沒有到場，無人操作會議室器材，音響系統未有開啟，民主派要自備擴音器開會。

涂首先自行點算出席的委員名單，並確定會議有足夠法定人數後，指內會於上周六通過指引，他認為當中有利益衝突，自己不適合主持會議，交由資歷排名第二的梁耀忠擔任主持，但涂認為委員是否接納指引，應再討論。此時，新民黨容海恩突然手持「這個不是會議」的標語，進入會議室，聲稱現時並無會議，批評民主派「玩泥沙」，並一度站在主席枱前，不願離開，有如擂台舉牌女郎。她被涂警告阻礙會議後，反指「而家唔係開緊會，我鍾意行去邊都得」。

相關新聞：【引渡惡法】涂謹申堅持如常開會主持 泛民提早入會議室保安一度鎖門

建制派獨容海恩出席 舉手求提問

與此同時，涂交由梁耀忠主持會議，處理內會指引的問題，當梁詢問是否有議員要輪候發問時，站在主席枱前的容海恩亦有舉手，而她亦成為唯一出席會議的建制派委員，惟擾攘數分鐘後，「早退」離去。多名民主派議員表明不接受內會指引後，表決通過不處理有關指引。會議其後進入選舉主席環節，郭榮鏗提名涂謹申擔任主席，其提名獲通過，會議再選出郭榮鏗擔任副主席。而一眾建制派委員則在會議室外，斥會議是「非法集會」，「不合法」地選出正副主席。

由於當時沒有官員出席會議，涂宣佈暫停會議15分鐘，通知官員到場。郭榮鏗在復會後表示，曾致電保安局常任秘書長的秘書，要求局方派員前來開會，但不得要領。其後會議通過議案，要求當局撤回修例草案。民主派強調，若修例獲通過，影響深遠，直斥內地司法制度不獨立，現時不應與內地有任何引渡安排，並應先以單次移交，處理台灣殺人案。會議亦決定在本周六早上9時舉行第4次會議，與建制派石禮謙召開的會議時間相同。

內會前主席：今次會議無效

內會前主席劉健儀向傳媒表示，由於今次會議已在秘書處發出通知後改期，相信會上通過的事項都無效。她說雖然《議事規則》無指明一定要秘書處代表及法律顧問在場才可開會，但既然秘書處發出改期通知，會議不能視為有效。但對於秘書處僅以書面詢問議員，是否同意內會指引，劉認為此舉未必符合《議事規則》，因《議事規則》第76條列明，法案委員會的行事方式及程序是自行決定，要「考慮」內會提供的指引，若秘書處僅以書面提問，而非開會討論，未必符合《議事規則》精神，一旦有人反對，就應開會討論，而非「數夠票」就可視為接納。

此外，當容海恩離開會議室時，一度與民主派會議召集人毛孟靜口角。毛指自己當時詢問日前抱B進入會議廳的容海恩：「How are you going to be answerable to your baby?（你將來如何向你的嬰兒負責？）」，容當時回答：「I don’t know! But you don’t have babies!（我不知道，但你沒有任何嬰兒！）」毛聞言即反駁：「I have two sons, they were babies.（我有兩個兒子，他們都曾是嬰兒）」，並向記者慨嘆說：「你哋話（容海恩）係咪白痴吖？」

立會拒直播 記者奇招收音

而秘書長陳維安雖沒有回應民主派委員郭榮鏗的查詢，其職員亦沒有出席會議，但選擇在facebook收看會議直播，被民主派委員助理截圖嘲笑。到場開會的工黨張超雄在facebook批評，秘書處不但不支援他們開會，還派人關掉開會系統，「被我們阻止了；又一度阻止傳媒進入採訪區，但傳媒鍥而不捨。因為沒有音響，我們自備『小露寶』，傳媒朋友就各出奇謀，把咪吊下來，準備我們下午4時30分開會時收音。今天的會議不會有官員、不會有秘書處職員協助，但有傳媒與我們同行，感謝！」

另一方面，親中團體「保衞香港運動」原訂今午3時半於立法會示威區，舉行「支持DQ涂謹申」集會，但記者到場後才發現，示威區空無一人。《蘋果》向該組織主席「收工男」傅振中查詢，他辯稱因法案委員會新主持石禮謙已將會議延期至本周六，故示威亦會順延。但當被問到民主派堅持如期開會，該組織為何不堅持集會時，傅則吞吞吐吐地嘗試解釋：「我哋係支持內委會嗰個……唔記得咗嗰個……（指引？）係呀係呀，唔會支持涂謹申」，故今日不會「開工」。

延伸閱讀：【引渡惡法●懶人包】大律師公會逐點K.O.政府修例理由
延伸閱讀：【引渡惡法●懶人包】一文睇晒立會法律顧問7點質疑修例
---------------------------

【六四30】專頁
守住真相，拒絕遺忘

---------------------------

追蹤真相 守護公義
按此免費訂閱支持蘋果 無阻盡覽

民主派堅持如期開會，選出涂謹申和郭榮鏗擔任法案委員會正副主席，並表決通過撤回修例草案。原圖由夏家朗攝
民主派堅持如期開會，選出涂謹申和郭榮鏗擔任法案委員會正副主席，並表決通過撤回修例草案。原圖由夏家朗攝

當梁耀忠詢問是否有議員要輪候發問時，站在主席枱前的容海恩亦有舉手，而她亦成為唯一出席會議的建制派委員。朱永倫攝
當梁耀忠詢問是否有議員要輪候發問時，站在主席枱前的容海恩亦有舉手，而她亦成為唯一出席會議的建制派委員。朱永倫攝

民主派質疑立會秘書處取消原來的法案委員會會議，是濫權且缺乏法理依據，堅持如期開會。朱永倫攝

由於秘書處關閉會議室音響，民主派議員只能用自備咪及擴音機開會，記者亦要將咪由公眾席吊下，或通過無線咪收音，才能直播會議。江智騫攝

有睇直播就知嗰時無人理容小姐，佢自己一個無癮走咗去幾好笑

又一度阻止傳媒進入採訪區，但傳媒鍥而不捨。因為沒有音響，我們自備『小露寶』，傳媒朋友就各出奇謀，把咪吊下來，準備我們下午4時30分開會時收音。

記者們今次都好波，順利直播到等全香港人都知建制同秘書處幾撚仆街

你話我踩港又好五毛又好
有直播但根本無香港人理

你覺得香港人會識分咩

大部份人未放工， 點睇到。

當梁耀忠詢問是否有議員要輪候發問時，站在主席枱前的容海恩亦有舉手，而她亦成為唯一出席會議的建制派委員。朱永倫攝

試吓聽日返工問吓人知唔知咩事，睇吓有幾多人知

至少傳媒會去拍片而唔係當作飯民自己圍內會
而家主流新聞都有報導今日開會情形
now用d字眼直頭係當今日係正式會議，冇另外否定佢

劉健儀係咪on9，思維咁撚自相矛盾，
自己都質疑書面表決唔合議事規則，
咁個改期通告又點會有效呀，邊撚個改期呀。

就連沒有參與民主派聯署譴責秘書處的醫學界議員陳沛然都有現身
黃碧雲仲要搞鳩人地個專業 屌柒你老味